%%% TeX-master: "../main.tex"
% kapitelfazit.tex
\chapter{Fazit und Ausblick}\label{chapter:expansion}

Im Laufe dieser Arbeit wurde ein neuartiges Konzept zum vollautomatischen
Test graphischer Oberflächen vorgestellt, eine Implementation wurde
vorgestellt, und konkrete Tests durch den nach dem Konzeptprinzip
funktionierenden Tester demonstriert. In diesem Kapitel werden
die gewonnenen Erkenntnisse und Ergebnisse noch einmal zusammengefasst 
und Ansätze für eine weitere Entwicklung des Konzept werden aufgezeigt.


\section{Konzeptumsetzung}\label{section:conceptimplement}

Es ist gelungen, eine nahezu vollständige Automation des destruktiven
Testprozesses umzusetzen. Mit nur einigen wenigen unbedingt nötigen Angaben
zur zu testenden Oberfläche erledigt der Autotester völlig selbsttätig
alle weiteren Schritte, die viele klassische bzw. gewöhnliche Tests aufwändig
in der Implementation oder auch der Wartung machen. Es ist nicht notwendig,
dem Tester eine Liste der zu prüfenden Elemente vorzugeben. Er nutzt
Eigenschaften der Java-Swing-API aus, um selbst alle zu Eingabeverarbeitung
fähigen Komponenten einer graphischen Oberfläche zu finden. Alle diese
Elemente werden dann systematisch geprüft. Um möglichst viele
mögliche Fehlerzustände zu finden, wird diese Reihenfolge von Durchlauf
zu Durchlauf zufällig variiert.

Zeichenketten akzeptierende Eingabekomponenten werden mit einer
Vielzahl bekanntermaßen problemträchtiger Strings bombardiert,
die übliche übersehene Validationen oder Verifikationen von
Eingaben aufdecken. Sich öffnende Zusatzelemente der Oberfläche
oder auch komplett neue Fenster werden automatisch erkannt, mit
der Eingabe, die vermutlich zu ihrem Erscheinen geführt hat, verknüpft,
und ebenfalls systematisch auf Komponenten durchsucht und getestet.

Es bestehen sowohl Möglichkeiten der manuellen Vorgabe von
Ausnahmen im Testablauf als auch vollautomatische Routinen,
die vorzeitige Beendigung des Tests verhindern und die
Effizienz des Testablaufs erhöhen. Nach nur einigen wenigen iterativen
Durchläufen mit menschlicher Beobachtung sollte es möglich sein, 
jede beliebige Java-Swing-Applikation mit dem Autotester vollständig 
prüfen zu lassen. Bei einem vorzeitigen Beenden muss lediglich die
Logdatei auf die zuletzt getätigten Eingaben geprüft werden,
um dann eine simple Ausnahmeregel in die Konfigurationsdatei zu schreiben.

Nach jedem erfolgreichem Durchlauf erstellt der Tester
eine Textdatei im graphML-Format, welche mit den meisten
verfügbaren Applikationen zur Graphvisualisierung in ein
ansprechendes Format gebracht werden kann. So ist es möglich,
ein Abbild der getesteten Oberfläche und aller ihrer Zustände 
zu schaffen, welches gewissermaßen von einem blinden Maler stammt.
Bei Betrachtung dieses Graphen kann ein Mensch häufig
ohne jegliche Kenntnis des Programms Annahmen über seinen Zweck
und den Bedienungsablauf treffen.

Der Autotester schafft es regelmäßig, ohne irgendeine Kenntnis des zu
testenden Programms oder seiner Funktion alle Möglichkeiten
der Eingabe auszuprobieren, und dabei manchmal Fehler durch unerwartete
Eingaben im getesteten Programm auszulösen.
Indem diese gefundenen Fehler dann behoben werden, erhöht sich die
Softwarequalität des getesteten Programms. Das Ziel des Konzepts
war es nicht, Korrektheit zu beweisen oder zu testen. Dafür
sind kontextuelle Informationen notwenig, die bis zur Existenz
künstlicher Intelligenz schlicht von Menschen vorgegeben werden müssen.


\subsection{mögliche Erweiterungen}

Die größte Einschränkung, wenn man sie denn als solche bezeichnen
kann, ist die auf Java-Anwendungen, die die Swing-API verwenden.
Ein Java-Entwickler ist natürlich nicht gezwungen, diese zu verwenden,
und es gibt beispielsweise mit SWT
\footnote{ \url{ https://www.eclipse.org/swt/ }} zumindest eine 
verbreitete Alternative. Auch ist die Swing-API auf Android
nicht oder nur in abgewandelter Form vertreten. Man könnte
den Tester also dahingehend erweitern bzw. neu implementieren,
dass auch Java-SWT oder Android-View
\footnote{ \url{ https://developer.android.com/reference/android/view/package-summary.html }} 
automatisch getestet werden könnten. Für Android müsste aber
vermutlich das gesamte Verhalten des Testers geändert werden,
um den Eigenschaften des Android-Betriebssystems entgegenzukommen,
und Unterstützung für den Android-Emulator
\footnote{ \url{ https://developer.android.com/tools/help/emulator.html }} 
sowie die Debug-Verbindung adb
\footnote{ \url{ https://developer.android.com/tools/help/adb.html }} 
bieten sich ebenfalls als nützlich und naheliegend an.
Im Fall von SWT müssten lediglich die spezifischen Schnittstellen
des SWT (verglichen mit Swing) analog behandelt werden, und 
das Ereignis eines sich öffnenden Fensters ist vermutlich auch
anders implementiert. Aber im Gegensatz zu Android verhält
sich eine SWT-Applikation identisch zu einer Swing-Applikation,
weshalb der Tester selbst unverändert übernommen werden könnte.

Möchte man größere Ziele erreichen, sind auch weitreichende
Erweiterungen vorstellbar. So könnte man Computersehen bzw.
Computer Vision verwenden, um auf einem beliebigen Bildschirm
alle Schaltflächen und Eingabefelder zu erkennen. Diese sind
für den Menschen recht einfach zu erkennen, für einen
Computer wäre dies schon eher eine Herausforderung. Aus den
Kontrasten eines Bildes würde dieser auf Formen schließen
und so versuchen, die üblichen Rechtecke und seltener Kreise
zu erkennen, die Schaltflächen signalisieren. Dann müsste
tatsächlich der Mauszeiger zu diesen Koordinaten bewegt
und betätigt werden (dies könnte durch Nebeneffekte seitens
der Anwendung verhindert werden). Ebenso müsste der Computer
versuchen, aus der Änderung eines Großteils des Bildes
in Quadratischer Form auf das Auftreten eines Popups zu 
schließen und entsprechend zu reagieren, und dies möglichst,
ohne ein Popup mit der Anzeige eines gewünschten Bildes
oder einer sonstigen Information innerhalb desselben
Fensters zu verwechseln.
